# Japanese translation of [_What can Avicenna teach us in time of Coronavirus?_](https://www.aljazeera.com/indepth/opinion/avicenna-teach-time-coronavirus-200615191605713.html)

# コロナウイルス時代にアヴィセンナから学ぶべきこと

_COVID-19は科学と哲学を再び近づけた。今こそ、ペルシャの博識家アヴィセンナに学ぶべきだ。_


ニューヨークでは毎晩7時になると、住民たちがバルコニーか玄関前に出て、ポットやフライパンを打ち鳴らす。医師、看護師、あるいはその他の医療従事者たちといった、自らの命を危険にさらしながら、コロナウイルスの感染者を治療している人々に、感謝の意を示すためである。

私たちは、厳しい人員不足と設備不足にもかかわらず、このような仕事を続けている人々に感謝している。これらの不足は、軍国主義カルチャー、すなわち、軍用のハードウェアには何十億ドルも支出しながら、ヘルスケアを瀕死の状態にしている政策によるものである。

私たちはまた、全世界の幾千もの科学者たちにも感謝している。この疾患と戦うために必要な知識と発見をもたらしているからである。また、この疾患を封じ込めるためにどのような政策が必要であるかを、政府に助言しているからである。

機能不全で失敗した国家 (例えばアメリカ合衆国、ブラジル、インド) と、その無能な指導者たち (ドナルド・トランプ、ジャイール・ボルソナーロ、ナランドラ・モディ) のもとでは、経済的またはイデオロギー的な集団の利益が、人民の健康よりも優先されている。対照的に、テドロス・アダノム (WHO事務局長) やアンソニー・ファウチ (アメリカ国立アレルギー・感染症研究所所長) は、混沌のなかにあって、理性と正気の象徴とみなされている。

さらに言えば、医療従事者と科学者は、本人たちは不本意かもしれないが、このパンデミックにおけるヒーローとなっている。

## 科学の苦闘

医療従事者と科学者が、ある種の救世主のような役割を期待されるようになるにつれて、科学は科学それ自体の増大する困難に直面している。

パンデミックのなかで、科学者たちのコミュニティは、良い科学と悪い化学を区別しようと苦悶している。「科学は、醜悪で複雑な暗黒面を持っている。」ジャッキー・フリン・モーゲンセンはマザー・ジョーンズ誌の記事でこう書いている。「コロナウイルスはそれを顕在化させた。」彼女の主張はこうだ。「かつてマラソンであったものは、400メートルのダッシュに縮められてしまった。研究者たちは結果を公表するために競争している。論文誌は出版のため競争している。さらに、メディアは新しい情報をもたらすために競争しており、それを受け取るのは、恐怖に駆られ、情報に飢えた大衆である。」

そして、医療の専門家と科学者たちにとって、想像したり対処したりする準備が整っていない疑問が、次々と表面化している。

「コロナウイルスのパンデミックは、」ジョー・ハンプリーズはアイリッシュ・タイムズ誌でこう分析する。「医療システムへの打撃だけではない。道徳と良心の見切り発車をもたらした。私たちの社会が許容してきたもの、例えば、社会にとって必要な労働者たちがあまりに低賃金で働かされており、病院で治療を受けるには収入の壁があること、が突如として問題にされるようになった。」

しかし、誰がこの命にかかわる問題に対処すべきだろうか？ 科学者としての医師か、批評家としての倫理哲学者か？ あるいは両方か、どちらでもないのか？

このような問題は、科学社会学の分野で、複数の世代にわたって研究の対象にされてきた。いかなる科学的調査、あるいは科学的方法論も、提起される疑問と予想される答えの枠組みの性質を決定づける、社会的または政治的な要因、あるいは宗教的な予断から自由ではいられない。これがこの学問分野の中心的なアイディアである。

科学的調査に対する以前からの批判的な考察には触れられないまま、COVID-19の出現により、緊急の観察が行われた。ファイナンシャル・タイムズ誌の「二つの文化の終わり」と題した記事で、ジェイナン・ガネシュはアートと科学の区別について論じている。

パンデミックの余波によって「科学を無視することは責任ある企業では不可能になった。二つの文化は一つになるに違いない。」

さらに彼は主張した。「ここ数週間で私たちの考えの中心となったのは、医学と疫学だけではなく、定量的科学も含まれる。」

確かに問題はきわめて深刻である。そして、現在の科学と人文学との分断は、アメリカ合衆国とヨーロッパの社会に古くからの原因がある。

## なぜ今アヴィセンナなのか？

COVID-19の流行以来、私たちはアヴィセンナへの関心が復活するのを目にしてきた。アヴィセンナはイブン・スィーナー (980-1037) としても知られる。アヴィセンナはムスリム世界でよく知られており、イラン出身のムスリムの科学者で、薬学分野に深遠かつ不朽の影響を与えた。

『医学典範』(Al-Qanun) は特に影響力のある著作で、医学の教養と教育プログラムの進歩の鍵であり、医学の歴史の礎石である。歴史家のジャマール・ムーサヴィによれば、アヴィセンナの著作は、彼の死後600年にわたって、ムスリム世界とヨーロッパにおける医学の進歩に重要な役割を担った。

今日では、ムスリムは誇らしげにアヴィセンナを再評価している。アヴィセンナの遺産が、全世界で、パンデミックを制圧するための努力を助けているためである。「顕微鏡サイズのウイルスと戦うために、ムスリムの博識家であるイブン・スィーナーによるおよそ1000年前の助言に、世界が目を向けている。」と、あるムスリムのライターが書いている。

検疫というアイディアはアヴィセンナの科学的な著作に由来すると彼らは示した。「1025年に出版された5巻本の医学百科である『医学典範』で、アヴィセンナは、病気の蔓延」を制圧することを主張した。

これらの理解しやすい誇らしげな回想に決定的に欠けていることは、アヴィセンナが単なる医学科学者ではなかったことである。アヴィセンナは偉大な哲学者でもある。ちょっと想像してみよう。医学の歴史における記念碑的な英雄は、多産な哲学的思想家でもあったと。

これこそが今日において思い起こすべき最重要な事実である。アンソニー・ファウチを想像してみよう。さらに、ドイツの哲学者、マーティン・ハイデガーを想像してみよう。そして、これらの像を重ね合わせる。これはアヴィセンナの像に近くなるだろう。

## 哲学者＝科学者

アヴィセンナの生涯の業績をざっと見てみると、彼は単なる科学と哲学の両手利きではなかったし、多様な主題について書き残した多言語を操るルネッサンス的人物でもなかった。アヴィセンナはこの種の理解を超越した存在だった。

アヴィセンナの思想は認識論を中心として構成された。彼の認識論は近代ヨーロッパによる転覆を免れていた。近代ヨーロッパでは、人文科学の断片化が進行し、理論と直観、科学と信仰、あるいは社会科学と人文学が分断された。

アヴィセンナは論理学、形而上学、神秘主義について著作を残した。心理学、音楽、数学、そして医学についても。それらの著作はいずれも、深く学び、思索し、哲学的な精神に従うことによる先見の明に支えられていた。

確実なことは、アヴィセンナはムスリムの哲学者・医師であり、ギリシャの先駆者たちの直接の後継者であるということである。

イスラム哲学に詳しいイラクの著名な歴史家、故ムフシン・マフディによれば、

「アヴィセンナの著作に見られるガレノスとアリストテレスの対決ほどドラマチックなものは、他の中世の思想には見られない。これは二つの巨大な伝統の衝突である。アヴィセンナはガレノス医学についての中世の解説書である『医学典範』を著し、その一方で、中世におけるアリストテレス生物学の中心的な記述 (the Ḥayawan、the Sefaʾの生物学についての章) を書き残した。これらの両方の著作で、アヴィセンナはアリストテレスとガレノスの分断に直面した。医学と生物学のアヴィセンナのライフワークにおいて、二つの巨大な権威を調和させることが中心的な課題となった。」

しかし、主題は科学と哲学だけではない。アヴィセンナの哲学と科学の著作を、神秘主義についての優れた論文である『指示と警告』(Al-Isharat wa al-Tanbihat) の隣に置けば、アヴィセンナの思想のより完全な全体像を見ることができる。『指示と警告』は、アレゴリーと神秘的な散文による、アヴィセンナの成熟した思想の集大成である。『指示と警告』は科学と哲学のいかなるジャンルにも当てはまらない、特に教科書的な意味においては。なぜなら、最後から2番目の第9章での、論理学と存在論の扱いが、哲学的な愉悦と論理的なグノーシスについての議論を導くからである。

イスラームの学問の歴史において、アヴィセンナは、科学と哲学を結びつけた唯一の人物ではない。同じく記念碑的な人物であるナスィールッディーン・トゥースィー (1201-1274) も、科学と哲学の融合で特徴づけられる。特にトゥースィーの場合は、科学のうち天文学、哲学のうちアヴィセンナの神秘主義についての注釈で知られる。

ということは、アヴィセンナが特別に才能のあるムスリムの医師であり哲学者であったという表面的な称賛は、的外れということになる。科学と哲学が今ほどカテゴリー分化されておらず、職業分化されておらず、学問分野としての特化と断片化を免れていた時代の認識論について考える必要がある。

アヴィセンナは職業的な医師でも哲学科の教授でもない。アヴィセンナの著作は、ギリシャの伝統から学ぶことによるユニークな枠組みに深く根差していた。アヴィセンナがギリシャから学んだことは、数世紀後のヨーロッパ人たちの主張とは大きく異なる、倫理的なイマジネーションを含んでいた。

今日では、例えばブルーノ・ラトゥールのような哲学者が、「気候変動との戦いが最優先されるような新しい常識」を樹立することを提案している。政治家たちと科学者たちが家に帰って、このような思いやりのある哲学的な思想を忘れてしまう前に、私たちは科学者たちと哲学者たちが同じであった、あるいは同じページにあった時代を思い出さなくてはならない。

私の主張は、全世界の人類に恩恵をもたらした驚くべき科学の進歩を無視することでもなく、その同じ世界に思想をもたらしてきた哲学を軽視することでもない。

もちろん、過ぎ去った時代をノスタルジーとともに思い起こすことでもない。

では、この恐ろしいパンデミックの後、地球環境の変化に対応するには何をすべきか？ 私たちは、私たちの世界についての自己認識の根源にある、新しい認識論のブレークスルーの頂点にいるだろうか？ 私たちはどこに立つべきか？ 何をすべきか？ どのような形態の知識と自己認識が人類をそれ自体から救うことができるか？

これらは哲学的であるのと同じくらい科学的な問題である。新しいアヴィセンナが見えているだろうか？
